---
title: My Linux Digest 04.2023
date: 2023-04-19
description: Очередное эссе на тему r/unixporn, связанных с ним явлений и рефлексия, что стал слишком стар для всего этого.  
tags: [linux]
draft: false
---

Поразительное свойство человеческой природы - это вдохновение.  Можно определить его как внезапно возникшее (и, зачастую, непреодолимое желание) дать выход творческой энергии. Когда вдохновение приходит, куда уходит, что способствует его появлению - не разрешимые вопросы. Для каждого это работает по-своему, и даже если удаётся выявить закономерности, не факт, что они работают всегда. Слишком много факторов, слишком много неизвестных. Тотальная потеря вдохновения для человека, который привык испытывать его регулярно - прямой путь если не к депрессии, то к явному психическому дискомфорту, ощущению снижения качества жизни. 

Регулярное вдохновение - существенно повышает качество и восприятие жизни.

Почему для некоторых Linux и связанные с ним явления становятся источником вдохновения? Думаю потому что очень много Open Source проектов является именно манифестацией творческой энергии. Миллионы строк кода написаны и переданы во всеобщее свободное пользование не ради денег, славы, в просто Just for fun (что не отменяет возможность заработка). Вдохновение и творчество - заразны. Стоит подольше пообщаться с воодушевлённым индивидом и волей неволей оказывается во власти тех же эмоций. 

Не так давно на сабредите r/archlinux один пользователь поздравил сам себя с днём рождения, написав пропитанный одиночеством и тоской пост о том, что у него депрессия, он заперт в четырёх стенах и рядом нет никаких друзей. Единственное, что поддерживает его в жизни - это Arch-комьюнити. Под записью люди оставили много комментариев, со словами поздравления и поддержки. Причём многие написали о том, что в их жизни увлечение Linux также является тем фактором, который делает жизнь лучше и позволяет справить с тяжёлыми жизненными обстоятельствами.

Возможно,  что так можно сказать про любое увлечение. На форуме садоводов переживающий тяжёлые времена садовод напишет, что только посаженные несколько лет назад яблони дают ему смысл и силы для жизни.

Вот уже на протяжении довольно продолжительного периода я регулярно посещаю сабредит r/unixporn. Если кратко выразить суть данного форума - это тотальный акцент на эстетическом представлении nix-среды. Термин "rice" - выражает процесс по кастомизации системы, подбору компонентов, их визуальной индивидуализации. 

Есть ли в бульдозере, подъёмном кране или токарном станке своя эстетика? Суровый индустриальный дизайн, функциональная обоснованность каждого элемента. Функционал задаёт форму. Форма подчинена функционалу. Однако все сочетания приводят к тому, что объект переходит в разряд эстетически привлекательного. Не для всех и не для каждого, но для кого-то это именно так. С r/unixporn изначально было точно так же. Эстетика командной строки, не имеющей изначальной интенции к эстетическому содержанию. 

Но если вдохновлённые эстетикой бульдозера рано или поздно начнут строить свои бульдозеры или же модернизировать имеющие, окрашивая гусеницы в розовый цвет, то произойдёт переход к объекту другого рода. Это будет уже не столько бульдозер, сколько симуляция а, в последствии, и симулякр такового. 

Что интересно, r/unixporn в конечном счёте привёл к тому, что предлагаемые кастомизации если и не становятся похожими друг на друга, то определённо имеют, в среднем, общие черты.

{{< youtube 5Lt7nkMP1Ms>}}


Как будто возник  "золотой стандарт" ("золотая колесница" Платона) к которому желательно стремиться. Но если заранее известно, какой нужен результат, то почему бы не сделать некое универсальное решение, соответствующее духу сабредита? К примеру, сделать дистрибутив Linux, который бы уже включал в себя глубокую визуальную (да и функциональную) кастомизацию. Ты получаешь эссенцию того, что есть на Unixporn, прикладывая минимум усилий.

Первым подобным проектом, который оказался в поле моего зрения, стал Garuda Linux. Основанный на Arch и имеющий в качестве основной среды кастомизированную Плазму - это не минималистичное (хотя минимализм - крайне уважаемый тренд на unixporn-e), а напротив, довольно заряженное решение. Он включает в себя все модные тренды - такие как wayland, btrfs, pipewire и пр.  Карамельный стиль, ориентированность на геймеров с мощными системами и производительными видеокартами, многим не нравится. Но в то же время, в нём присутствует и индвидуальность, и приверженность трендам, нашедшим позитивный отклик на r/unixporn. Его облик как бы должен дополнять сверкающие светодиодами системы.

{{< figure src="garuda_screen.jpeg" position="center"  style="border-radius: 8px;"  >}}

Другой проект, который также является детищем сабредита - [ArchCraft](https://archcraft.io/index.html). Это детище очень трудолюбивого индуса Aditya Shakya. Долгое время он выкладывал кастомизации на гитхабе, потом дошёл до своего дистрибутива. Это классический Arch к которому прикручен установщик Calamares. Основной акцент делается на минималистичных WM - Openbox, bspwm, модных Sway, Hyprland, Wayfire и пр. В предлагаемых WM возможно активировать модные темы оформления, основанные на милых сердцу каждого райсера Nordic, Cattpucchin и производных. Базовая сборка (Openbox и Bspwm) отдаётся задаром. Те, которые для wayland - за донат. Понятно, что к Aditya предъявлялись претензии - как же так, если мы в мире FreeSoftware, где всё должно быть бесплатно?


{{< figure src="openbox_atchcraft.png" position="center"  style="border-radius: 8px;"  >}}

Впрочем, учитывая национальную принадлежность и то количество кропотливой работы, объём которой понятен каждому, кто пытался сам сделать что-то подобное, вопросов возникать не должно.

Мне очень нравится ArchCraft. Я его устанавливаю как  основную Linux-систему, хотя не пользуюсь ни OpenBox, ни Bspwm. Однако мой собственный конфиг на AwesomeWM замечательно встаёт на ArchCraft, причём базовые вещи, с которыми мне надоело возиться уже как несколько лет, работают из коробки: polkit, ssh-agent, шрифты и пр. В системе установлен музыкальный сервер mpd в совокупности с плеером nmpcpp, который уже настроен на показ обложки альбома в уведомлениях.

Очень жалко, что из-за текущей ситуации я не могу задонатить человеку, определённо это сделал бы.

Но если до этого речь шла о кастомизациях и настройках, порой довольно глубоких, но вот что является действительно новым продуктом, порождённым r/unixporn,  это Hyprland. Не будет ошибкой сказать, что большинство минималистичных оконных менеджеров являются тайловыми. В них обычно хватает функционала, но эстетика обычно сводится к статус-бару. 

Что можно сделать, чтобы минималистичный тайловый менеджер приобрёл дополнительное эстетическое измерение? Во-первых, добавить красивую анимацию. Во-вторых, полупрозрачность и размытие фона. В третьих - скруглённые углы для окон. То есть фактически необходимо решить задачи, традиционно возлагаемые на композитор.  И логичная цепочки ассоциаций - свистелки, композитор, размытый фон. Wayland.

И так на сцену в марте 2022 года выходит Hyprland. Его разработчик из Польши под ником Vaxry по всей видимости довольно молод и чрезвычайно активен. Hyprland активно развивается и обновляется. Я пользовался (на эпизодической основе) им практически с первого релиза. С это действительно круто, прогрессивно, но...

Очень рекомендую послушать интервью Brodie Robertson и Vaxry:

{{< youtube 9Ic1zzb_xl4>}}

Длинное и интересное интервью. Проблемы сообщества Wayland, проблемы сообщества Hyprland (естественно, на Дискорде). Vaxry рассказывает непринуждённо и с юмором. Я слушаю всё это и понимаю... что слишком стар для всего этого. Что не хочу ни скруглённых углов, ни анимации, ни размытого фона. Это та, кипучая энергия которую молодая кровь приносит в стоячее болото. Она ровно того же порядка, которая считает визуальный стиль libAdwaita отвечающим реальным потребностям.
А мне всего этого не хочется. Мне хочется обратно в своё болото X-сервера и какого-нибудь WindowMaker-a. Поэтому я ставлю OpenBSD и настраиваю FVWM.


